---
title: >-
    تهنیت فتح آذربایجان
---
# تهنیت فتح آذربایجان

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>فلق لیل‌الفراق‌، وریح وصل تفوح</p></div>
<div class="m2"><p>وصاح دیک‌الصباح‌، فقم لاجل‌الصبوح</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>زان می گلگون بیار، نهفته از عهد نوح</p></div>
<div class="m2"><p>کوکب برج ظفر گوهر درج فتوح</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>نیرو بخشای تن‌، راحت‌افزای روح</p>
<p>نه‌ جان که انباز جان‌، نه‌ خون که‌ همرنگ خون</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خیز که آزادوار روز و شبان می زنیم</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه کند منع می تاخته بر وی زنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بر فرس پردلی بار دگر هی زنیم</p></div>
<div class="m2"><p>ز آذر آبادگان یکسره بر ری زنیم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>از می فتح و ظفر جام پیاپی زنیم</p>
<p>به یاد سالار دین‌، به رغم بدخواه دون</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>حضرت ستارخان‌، سپهبد نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>امیر نصرت پژوه‌، هژبر دشمن شکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پیل دمان روز رزم‌، شیر ژیان وقت کار</p></div>
<div class="m2"><p>تیغش مغفر شکاف‌، تیرش خفتان کذار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>آنکه بهٔک دار وگیر، آنکه ز یک گیر ودار</p>
<p>کرد ز خون عدو دشت و دمن لاله گون</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>عین‌الدوله که بود دیدهٔ شه سوی او</p></div>
<div class="m2"><p>پشت ستبدادیان گرم ز بازوی او</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>شاه به اسب و سوار فزود نیروی او</p></div>
<div class="m2"><p>کرد به تبریز رخ جیش جهان جوی او</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>پر شد صحرا و دشت از تک اردوی او</p>
<p>بر شد گرد سپاه بر فلک نیلگون</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>رسید و آغاز کار خواست به نیرنگ و رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>به حلیه آرد شتاب‌، به کوشش آرد درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>دید چو نیرنگ او نیک نبخشید رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>با سپه و تیپ ‌و توپ به‌ جنگ بگشود چنگ</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>نیز ز سوی دگر تاخت به میدان جنگ</p>
<p>دلیر فرخ‌نژاد، امیر والا شئون</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>فدائیان وطن هریک چون قسوره</p></div>
<div class="m2"><p>فوجی در میمنه‌، فوجی در میسره</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>مرکز پیکار را گشت اجل دایره</p></div>
<div class="m2"><p>گشت ز شلیک توپ کار عدو یکسره</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>جمله هزیمت شدند جانب کوه و دره</p>
<p>گرفته راه فرار، شکسته پای سکون</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>مژده که بالا گرفت دولت ستارخان</p></div>
<div class="m2"><p>شهره آفاق شد صولت ستارخان</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>کوس جلالت نواخت نصرت ستارخان</p></div>
<div class="m2"><p>بار دگر در رسید نوبت ستارخان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>سر به فلک برکشید رایت ستارخان</p>
<p>رایت بیداد و جور گشت از او سرنگون</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>کسان که کار جهان بهر خدا کرده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>رایتی از معدلت بر سرپا کرده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>حکم به حق رانده‌اند کار به جا کرده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>وآنانک از عدل و داد روی فراکرده‌اند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>جمله خطا رفته‌اند، جمله خطا کرده‌اند</p>
<p>فلاتوجه لهم دعهم فهم خاطئون</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>زین گره بی‌خرد چشم نکوئی مدار</p></div>
<div class="m2"><p>کشان ز بی‌دانشی گشته تبه روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>باش کزینان کشد قهر خدایی دمار</p></div>
<div class="m2"><p>شعلهٔ قهر خدا زود شود آشکار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>حامی ملت رسید با سپهی بی‌شمار</p>
<p>سازد این قوم را یکسره خار و زبون</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ای گره شه‌پرست روی به راه آورند</p></div>
<div class="m2"><p>روی به راه آورید پشت به شاه آورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>لشکر ملت رسید، عذر گناه آورید</p></div>
<div class="m2"><p>در کنف لطفشان جمله پناه آورید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>عذر جنایات را ز جان گواه آورید</p>
<p>فلیستجیبوا لکم ان کنتم صادقون</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>زودا! زودا! که عدل منظره بالا زند</p></div>
<div class="m2"><p>حضرت ستارخان خیمه به صحرا زند</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>پای تقدم نهد کوس معادا زند</p></div>
<div class="m2"><p>توپ شرر بار او لطمه بر اعدا زند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>کوکب اقبال سر از افق ما زند</p>
<p>اختر بخت عدو زود شود واژگون</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>همت ستارخان چون به وطن یار شد</p></div>
<div class="m2"><p>باقر خانش ز جان یار وفادار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>در همه‌جا یار او ایزد ستار شد</p></div>
<div class="m2"><p>این یک سالار شد آن یک سردار شد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>زبن سر و سالار، کار محکم و ستوار شد</p>
<p>عمر عدو گشت کم فر وطن شد فزون</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>صورت کبر و نفاق شد ز تو پیراسته</p></div>
<div class="m2"><p>صفحهٔ تاریخ دهر شد ز تو آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بنشست از تیغ تو فتنهٔ برخاسته</p></div>
<div class="m2"><p>قوت خصم تورا روز و شبان کاسته</p></div></div>
<div class="b2" id="bn39"><p>این همه فر و جلال برتو خدا خواسته</p>
<p>می‌نتوان با خدای دم زدن از چند و چون</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>تا تو گرفتی قبول از علمای نجف</p></div>
<div class="m2"><p>فر تو پیشی گرفت از امرای سلف</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>نصرت و اقبال و جاه پیش تو بربست صف</p></div>
<div class="m2"><p>گشته به تیر بلا سینهٔ خصمت هدف</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>دوران‌ دوران تو است شاد زی و لاتخف</p>
<p>ان الله معک فی ای وقت تکون</p></div>